%\part*{Lektion 6: Klassen}

\begin{minipage}[t]{0.59\textwidth}
	\section{Klassen}
	Die Klassendefinition beginnt mit dem Schlüsselwort \texttt{class}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.02\textwidth} $\quad$ \end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.39\textwidth}
	\lstinputlisting{listings/v6_klassen1.py}
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{0.59\textwidth}
	$\quad$\\[40pt]
	Eine Klasse mit Variablen und Methoden:
\end{minipage}\begin{minipage}[t]{0.02\textwidth}\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.39\textwidth}
	\lstinputlisting{listings/v6_klassen2.py}
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
	\subsection{Einfache Klasse definieren}
	\lstinputlisting{listings/v6_klassen3.py}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.02\textwidth} $\quad$ \end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
	\subsection{Klasse instanzieren}
	\lstinputlisting{listings/v6_klassen4.py}
\end{minipage}


\begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
	\subsection{Klassen- und Instanz-Variablen}
	\lstinputlisting{listings/v6_klassen5.py}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.02\textwidth} $\quad$ \end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
	Die Daten einer \textbf{Klassen-Variable} sind für alle Klassen-Objekte gleich.
	\lstinputlisting{listings/v6_klassen6.py}
\end{minipage}\\[12pt]

\begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
	Die Daten einer \textbf{Instanz-Variable} sind für jedes Klassen-Objekt individuell.
	\lstinputlisting{listings/v6_klassen7.py}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.02\textwidth} $\quad$ \end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
	\textbf{Achtung:} bei gleichem Name haben die Instanz-Variablen Vorrang.
	\lstinputlisting{listings/v6_klassen8.py}
\end{minipage}


\textbf{Achtung:} bei gleichem Name haben die Instanz-Variablen Vorrang.
\lstinputlisting{listings/v6_klassen8.py}

\subsection{Methoden}
\lstinputlisting{listings/v6_klassen9.py}
Unterschiede zwischen Methoden und einer gewöhnlichen Funktion:
\begin{itemize}
	\item eine Methode wird innerhalb eines \textbf{\texttt{class}}-Blocks definiert.
	\item der erste Parameter (\textbf{\texttt{self}}) einer Methode ist immer eine Referenz auf die Instanz, von der sie aufgerufen wird.
\end{itemize}
\textbf{Hinweise:}
\begin{itemize}
	\item Eine Variable, die mit $"$\texttt{self.}$"$ innerhalb einer Methode erstellt wird, ist automatisch eine Instanz-Variable.
	\item Eine Variable, z.B. \texttt{speed\_of\_light}, die ausserhalb einer Methode erstellt wird, ist automatisch eine Klassen-Variable.
\end{itemize}


\begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
	\subsubsection{\texttt{\_\_init\_\_()}-Methode}
	Sie dient zur Initialisierung der Instanz. Sie wird unmittelbar nach dem Konstruktor aufgerufen.\\
	\textbf{Dringend empfohlen:} alle Instanz-Variablen in der \texttt{\_\_init\_\_()}-Methode initialisieren.
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.02\textwidth} $\quad$ \end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
	\lstinputlisting{listings/v6_klassen10.py}
\end{minipage}\\[12pt]

\begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
	\subsubsection{\texttt{\_\_del\_\_()}-Methode}
	Sie wird aufgerufen, bevor die Instanz zerstört wird.\\
	\textbf{Hinweis:} Das Objekt selber wird vom Garbage Collector entfernt, sobald keine Referenzen mehr darauf zeigen.
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.02\textwidth} $\quad$ \end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
	\lstinputlisting{listings/v6_klassen11.py}
\end{minipage}


\subsubsection{Methoden aufrufen}
\begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
	Der \textbf{\texttt{self}}-Parameter wird beim Aufruf nicht angegeben.
	\lstinputlisting{listings/v6_klassen12.py}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.02\textwidth} $\quad$ \end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
	Python bindet alle Methoden an die Instanz.
	\lstinputlisting{listings/v6_klassen13.py}
\end{minipage}
Grundsätzlich entspricht dies dem folgenden Aufruf:
\lstinputlisting{listings/v6_klassen14.py}



\subsubsection{Statische Methoden}
Sie sind nicht an eine Instanz gebunden, d.h. sie benötigen keinen \texttt{self}-Parameter.\\

\begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
	Variante 1:
	\lstinputlisting{listings/v6_klassen15.py}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.02\textwidth} $\quad$ \end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
	Variante 2 mit Dekorateur:
	\lstinputlisting{listings/v6_klassen16.py}
\end{minipage}



\subsubsection{Klassen-Methoden}
Sie sind an eine Klasse gebunden.
Variante 1:
\lstinputlisting{listings/v6_klassen17.py}

\subsection{Datenabstraktion}
\begin{itemize}
	\item Datenabstraktion = Datenkapselung + Geheimnisprinzip
	\item Datenkapselung (Zugriff kontrollieren)
	\begin{itemize}
		\item Setter- und Getter-Methoden
		\item[\-] \texttt{set\_variable(value), get\_variable()}
	\end{itemize}
	\item Geheimnisprinzip (interne Information verstecken)
	\begin{itemize}
		\item \texttt{public}
		\item \texttt{protected}
		\item \texttt{private}
	\end{itemize}
\end{itemize}
Der Zugang zu den Instanz-Attributen (Variablen und Methoden) sind in drei Stufen definiert: \textbf{\texttt{public}}, \textbf{\texttt{protected}} und \textbf{\texttt{private}}.\\
\textbf{Hinweis:} Das ist alles nur eine Konvention. In Python gibt es keinen Datenschutz.
\lstinputlisting{listings/v6_klassen18.py}

\subsubsection{Public}
Attribute ohne führende Unterstriche im Namen sind als \textbf{\texttt{public}} zu betrachten. Man kann und darf auch von ausserhalb der Klasse darauf zugreifen.
\lstinputlisting{listings/v6_klassen19.py}

\subsubsection{Protected}
Attribute mit einem führenden Unterstrich im Namen sind als \textbf{\texttt{protected}} zu betrachten, d.h. man könnte theoretisch von aussen darauf zugreifen, man sollte aber nicht, es ist unerwünscht. Sie werden v.a. bei Vererbungen wichtig.
\lstinputlisting{listings/v6_klassen20.py}

\subsubsection{Private}
Attribute mit zwei führenden Unterstrichen im Namen sind \textbf{\texttt{private}}. Sie sind von aussen nicht sichtbar.
\lstinputlisting{listings/v6_klassen21.py}
Im Prinzip gibt es einen Umweg um dies zu umgehen. \textbf{Achtung:} höchst illegal!
\lstinputlisting{listings/v6_klassen22.py}

\subsubsection{Setter- und Getter-Methoden}
Setter- und Getter-Methoden für private Instanz-Variablen auf phytonsche Art und Weise implementieren.\\
\textbf{Konventionell:} Set- und Get-Methoden explizit benutzen.
\lstinputlisting{listings/v6_klassen23.py}
\textbf{Property:} Von aussen wie auf eine öffentliche Variable zugreifen, Set- und Get-Methoden werden implizit aufgerufen.\\
\url{https://docs.python.org/3/library/functions.html#property}
\lstinputlisting{listings/v6_klassen24.py}
\textbf{Property mit Dekorateuren:} Auf pythonische Art und Weise.\\
\url{https://docs.python.org/3/glossary.html#term-decorator}
\lstinputlisting{listings/v6_klassen25.py}

\subsection{Magische Methoden}
\begin{itemize}
	\item Besondere Fähigkeiten für Klassen\\ (\url{https://docs.python.org/3/reference/datamodel.html#special-method-names})
	\item Grundfunktionen
	\begin{itemize}
		\item \texttt{\_\_init\_\_()}, \texttt{\_\_del\_\_()}, \texttt{\_\_str\_\_()}, ...
	\end{itemize}
	\item Operatoren überladen
	\begin{itemize}
		\item binäre Operatoren: + - / * \% ...
		\item numerische Operatoren: \texttt{\_\_int\_\_()}, \texttt{\_\_float\_\_()}, \texttt{\_\_abs\_\_()}, ...
		\item ...
	\end{itemize}
	\item Containertypen emulieren
	\begin{itemize}
		\item \texttt{\_\_len\_\_()}, \texttt{\_\_iter\_\_()}, \texttt{\_\_contains\_\_()}, ...
	\end{itemize}
	\item ...
\end{itemize}
Sie sind spezielle Methoden, um Klassen besondere Fähigkeiten zu geben. Es werden hier nur einige Beispiele gezeigt.

\subsubsection{Grundmethoden}
\url{https://docs.python.org/3/reference/datamodel.html#basic-customization}\\
Zwei davon haben wir schon kennengelernt:
\begin{itemize}
	\item \texttt{\_\_init\_\_()}
	\item \texttt{\_\_del\_\_()}
\end{itemize}
Der Rückgabewert von \texttt{\_\_str\_\_()} gibt an, was \texttt{str(obj)} zurückgeben soll, z.B.:
\lstinputlisting{listings/v6_klassen26.py}

\subsubsection{Numerische Datentypen emulieren}
\url{https://docs.python.org/3/reference/datamodel.html#emulating-numeric-types}\\
Der Rückgabewert von \texttt{\_\_float\_\_()} gibt an, was \texttt{float(obj)} zurückgeben soll.\\
Mit der \texttt{\_\_add\_\_()}-Methode wird der + Operator überladen.\\
Mit der \texttt{\_\_sub\_\_()}-Methode wird der - Operator überladen.
\lstinputlisting{listings/v6_klassen27.py}

\subsection{Klassen testen}
\begin{itemize}
	\item Klassen werden in separate Pythondateien gespeichert
	\item Testcode in die gleiche Datei integrieren
	\item Testcode in eine \texttt{if}-Anweisung platzieren:
	\item[\-] \lstinputlisting{listings/v6_klassen28.py}
\end{itemize}
\lstinputlisting{listings/v6_my_module.py}
\lstinputlisting{listings/scripts/my_other_module.py}

\subsection{Eigenes Modul importieren}
\begin{itemize}
	\item Klasse aus einer separaten Pythondatei importieren
	\begin{itemize}
		\item aus dem gleichen Verzeichnis
		\item aus einem anderen Verzeichnis
	\end{itemize}
\end{itemize}
\url{https://docs.python.org/3/tutorial/modules.html}\\

\subsubsection{Aus dem gleichen Verzeichnis}
\lstinputlisting{listings/v6_klassen29.py}

\subsubsection{Aus einem andere Verzeichnis}
\lstinputlisting{listings/v6_klassen30.py}
